# Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn (Lý thuyết Toán lớp 9) | Kết nối tri thức

# Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn (Lý thuyết Toán lớp 9) | Kết nối tri thức

Với tóm tắt lý thuyết Toán 9 Bài 4: Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn sách Kết nối tri thức hay nhất, chi tiết sẽ giúp học sinh lớp 9 nắm vững kiến thức trọng tâm, ôn luyện để học tốt môn Toán 9.

## Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn (Lý thuyết Toán lớp 9) | Kết nối tri thức

Quảng cáo

### **Lý thuyết Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn**

**1\. Phương trình tích**

Để giải phương trình (ax + b)(cx + d) = 0, ta giải hai phương trình ax + b = 0 và cx + d = 0. Sau đó lấy tất cả các nghiệm của chúng.

**Ví dụ 1.** Giải các phương trình:

a) 2x(5x + 1) = 0;

b) (2x + 4)(3x + 7) = 0.

**Hướng dẫn giải**

a) Ta có 2x(5x + 1) = 0

Nên 2x = 0 hoặc 5x + 1 = 0

• 2x = 0, suy ra x = 0.

• 5x + 1 = 0 hay 5x = –1, suy ra x=−15

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x = 0 và x=−15

b) Ta có (2x + 4)(3x + 7) = 0

Nên 2x + 4 = 0 hoặc 3x + 7 = 0.

Quảng cáo

• 2x + 4 = 0 hay 2x = –4, suy ra x = –2.

• 3x + 7 = 0 hay 3x = –7, suy ra x=−73.

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x = –2 và x=−73.

**Nhận xét:** Để giải phương trình, ta thực hiện theo hai bước:

_Bước 1._ Đưa phương trình về phương trình tích (ax + b)(cx + d) = 0.

_Bước 2._ Giải phương trình tích tìm được.

**Ví dụ 2.** Giải các phương trình:

a) (2x + 1)2 – 9x2 = 0;

b) x2 – 2x = 3x – 6.

**Hướng dẫn giải**

a) Biến đổi phương trình đã cho về phương trình tích như sau:

(3x + 1)2 – 16x2 = 0

(3x + 1)2 – (4x)2 = 0

(3x + 1 + 4x)(3x + 1 – 4x) = 0

(7x + 1)(–x + 1) = 0

Ta giải hai phương trình sau:

Quảng cáo

• 7x + 1 = 0 hay 7x = –1, suy ra x=−17

• –x + 1 = 0 hay –x = –1, suy ra x = 1.

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x=−17 và x = 1.

b) Biến đổi phương trình đã cho về phương trình tích như sau:

x2 – 2x = 3x – 6

x2 – 2x – 3x + 6 = 0

(x2 – 2x) – (3x – 6) = 0

x(x – 2) – 3(x – 2) = 0

(x – 2)(x – 3) = 0

Ta giải hai phương trình sau:

• x – 2 = 0 suy ra x = 2.

• x – 3 = 0 suy ra x = 3.

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x = 2 và x = 3.

**2. Phương trình chứa ẩn ở mẫu**

**2.1. Điều kiện xác định của một phương trình**

Quảng cáo

Đối với phương trình chứa ẩn ở mẫu, ta thường đặt điều kiện cho ẩn để tất cả các mẫu thức trong phương trình đều khác 0 và gọi là **_điều kiện xác định_**(viết tắt là ĐKXĐ) của phương trình.

**Ví dụ 3.** Tìm điều kiện xác định của mỗi phương trình sau:

a) 5x−4x−3=1;

b) x−1x−5=12x+3−25

**Hướng dẫn giải**

a) Vì x – 3 ≠ 0 hay x ≠ 3 nên ĐKXĐ của phương trình5x−4x−3=1 là x ≠ 3. 

b) Ta có x – 5 ≠ 0 khi x ≠ 5 và 2x + 3 ≠ 0 khi x≠−32 nên ĐKXĐ của phương trình x−1x−5=12x+3−25 là x ≠ 5 và x≠−32.

**2.2. Cách giải phương trình chứa ẩn ở mẫu**

Các bước giải phương trình chứa ẩn ở mẫu

_Bước 1._ Tìm điều kiện xác định của phương trình.

_Bước 2._ Quy đồng mẫu thức hai vế của phương trình rồi khử mẫu.

_Bước 3._ Giải phương trình vừa tìm được.

_Bước 4 (Kết luận)._ Trong các giá trị tìm được của ẩn ở Bước 3, giá trị nào thỏa mãn điều kiện xác định chính là nghiệm của phương trình đã cho.

**Ví dụ 4.** Giải các phương trình:

a) x−4x+1+x2x−1=0;

b) x−1x+2−xx−2=4−6xx2−4.

**Hướng dẫn giải**

a) Điều kiện xác định: x ≠ –1 và x≠12.

Quy đồng mẫu và khử mẫu, ta được 

x−4x+1+x2x−1=0

x−42x−1x+12x−1+xx+1x+12x−1=0

Suy ra (x – 4)(2x – 1) + x(x + 1) = 0

(2x2 – 8x – x + 4) + (x2 \+ x) = 4 – 6x

x2 – 9x + 4 + x2 \+ x = 4 – 6x

2x2 – 8x + 4 = 4 – 6x

2x2 – 8x + 6x = 4 – 4

2x2 -2x = 0

2x(x – 1) = 0

2x = 0 hoặc x – 1 = 1

x = 0 (thỏa mãn ĐKXĐ) hoặc x = 1(thỏa mãn ĐKXĐ).

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x = 0 và x = 1.

b) Điều kiện xác định: x ≠ 2 và x ≠ –2.

Quy đồng mẫu và khử mẫu, ta được 

x−1x+2−xx−2=4−6xx2−4

x−1x+2−xx−2=4−6xx−2x+2

x−1x−2x−2x+2−xx+2x−2x+2=4−6xx−2x+2

Suy ra (x – 1)(x – 2) – x(x + 2) = 4 – 6x

(x2 – 3x + 2) – (x2 \+ 2x) = 4 – 6x

x2 – 3x + 2 – x2 – 2x = 4 – 6x

–5x + 2 = 4 – 6x

6x - 5x = 4 - 2

x = 2 (không thỏa mãn ĐKXĐ).

Vậy phương trình đã cho vô nghiệm.

### **Bài tập Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn**

**Bài 1.** Nghiệm của phương trình (x + 3)(x - 1) = 0 là

A. x = 1;

B. x = -3;

C. x = 1; x = -3;

D. x = -1; x = -3

**Hướng dẫn giải**

**Đáp án đúng là: C**

Ta có (x + 3)(x - 1) = 0

Nên x + 3= 0 hoặc x - 1 = 0.

• x + 3 = 0 suy ra x = -3.

• x - 1 = 0 suy ra x = 1.

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x = -3 và x = 1.

**Bài 2.** Điều kiện xác định của phương trình 2x−2=x là

A. x ≠ 2;

B. x ≠-2;

C. x ≠ 2 và x ≠ 1;

D. x ≠ 2 và x ≠ 0.

**Hướng dẫn giải**

**Đáp án đúng là: A**

Điều kiện xác định của phương trình 2x−2=x là x - 2 ≠ 0 hay x ≠ 2.

**Bài 3.** Giải các phương trình:

a) 4x(x + 2) = 0;

b) (x – 7)(2x + 5) = 0;

c) x(3x + 5) – 9x – 15 = 0;

d) x2 \- 16 + 5x(x - 4) = 0.

**Hướng dẫn giải**

a) Ta có 5x(4x + 3) = 0

Nên 5x = 0 hoặc 4x + 3 = 0

• 5x = 0, suy ra x = 0.

• 4x + 3 = 0 hay 4x = –3, suy ra x=−34

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x = 0 và x=−34

b) Ta có (x – 7)(2x + 5) = 0

Nên x – 7 = 0 hoặc 2x + 5 = 0.

• x – 7 = 0 suy ra x = 7.

• 2x + 5 = 0 hay 2x = –5, suy ra x=−52.

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x = 7 và x=−52.

c) Biến đổi phương trình đã cho về phương trình tích như sau:

x(3x + 5) – 9x – 15 = 0

x(3x + 5) – 3(3x + 5) = 0

(3x + 5)(x – 3) = 0

Ta giải hai phương trình sau:

• 3x + 5 = 0 hay 3x = -5 suy ra x=−53.

• x -3 = 0 suy ra x = 3.

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x=−53 và x = 3.

**Bài 4.** Tìm điều kiện xác định của mỗi phương trình sau:

a) 2x−34x+1=1;

b) x−13x+1+x−32x+1=15.

**Hướng dẫn giải**

a) Điều kiện xác định của phương trình là 4x +1 ≠ 0 hay x≠−14. 

b) Ta có 3x + 1 ≠ 0 khi x≠−13 và 2x –+1 ≠ 0 khi x≠−12

Vậy điều kiện xác định của phương trình là x≠−13 và x≠−12.

**Bài 5.** Giải các phương trình:

a) 2xx+2−2=xx+2;

b) 2x+3−3x−2=1−5xx+3x−2;

c) x−5x+1+5x=6x2+x.

**Hướng dẫn giải**

a) Điều kiện xác định: x ≠ –1 và x≠12.

Quy đồng mẫu và khử mẫu, ta được 

2xx+2−2=xx+2

2x−2x+2x+2=xx+2

Suy ra 2x – 2(x + 2) = x

2x – 2x – 4 = x

x = -4 (thỏa mãn điều kiện) 

Vậy phương trình đã cho có nghiệm là x = –4.

b) Điều kiện xác định: x ≠ –3 và x ≠ 2.

Quy đồng mẫu và khử mẫu, ta được 

2x+3−3x−2=1−5xx+3x−2

2x−2x+3x−2−3x+3x+3x−2=1−5xx+3x−2

Suy ra 2(x – 2) – 3(x + 3) = 1 – 5x

2x – 4 – 3x – 9 = 1 – 5x

-x - 13 = 1 - 5x

-x + 5x = 1 + 13

4x = 14 

x=72 (thỏa mãn ĐKXĐ).

Vậy phương trình đã cho có nghiệm là x=72

c) Điều kiện xác định: x ≠ 0 và x ≠ –1.

Quy đồng mẫu và khử mẫu, ta được

x−5x+1+5x=6x2+x

xx−5xx+1+5x+1xx+1=6xx+1

x2−5xxx+1+5x+5xx+1=6xx+1

x2+5xx+1=6xx+1

Suy ra x2 \+ 5 = 6

x2 = 1

x = ±1

Đối chiếu ĐKXĐ nên suy ra x = 1 là nghiệm của phương trình.

Vậy phương trình đã cho có nghiệm là x = 1.

### **Học tốt Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn**

Các bài học để học tốt Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn Toán lớp 9 hay khác:

Xem thêm tóm tắt lý thuyết Toán lớp 9 Chân trời sáng tạo hay khác:

Xem thêm các tài liệu học tốt lớp 9 hay khác:

* * *

Giải bài tập lớp 9 Kết nối tri thức khác
