# Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn (Lý thuyết Toán lớp 9) | Cánh diều

# Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn (Lý thuyết Toán lớp 9) | Cánh diều

Với tóm tắt lý thuyết Toán 9 Bài 1: Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn sách Cánh diều hay nhất, chi tiết sẽ giúp học sinh lớp 9 nắm vững kiến thức trọng tâm, ôn luyện để học tốt môn Toán 9.

## Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn (Lý thuyết Toán lớp 9) | Cánh diều

Quảng cáo

### **Lý thuyết Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn**

**1\. Phương trình tích có dạng (ax + b)(cx + d) = 0 (a ≠ 0, c ≠ 0)**

**Các bước giải phương trình tích (ax + b)(cx + d) = 0 với a ≠ 0 và c ≠ 0:**

**_Bước 1_** _._ Giải hai phương trình bậc nhất: ax + b = 0 và cx + d = 0.

**_Bước 2_** _. Kết luận nghiệm:_ Lấy tất cả các nghiệm của hai phương trình bậc nhất vừa giải được ở _Bước 1_.

**Ví dụ 1.** Giải các phương trình:

a) (16x + 7)(14x – 11) = 0;

b) 9x2 – 1 = (3x + 1)(2x + 3).

**Hướng dẫn giải**

a) (16x + 7)(14x – 11) = 0

Để giải phương trình đã cho, ta giải hai phương trình sau:

⦁ 16x + 7 = 0 

16x = –7

x=−716;

Quảng cáo

⦁ 14x – 11 = 0

14x = 11

x=1114.

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x=−716 và x=1114.

b) 9x2 – 1 = (3x + 1)(2x + 3)

(3x – 1)(3x + 1) – (3x + 1)(2x + 3) = 0

(3x + 1)[(3x – 1 – (2x + 3)] = 0

(3x + 1)(3x – 1 – 2x – 3) = 0

(3x + 1)(x – 4) = 0.

Để giải phương trình trên, ta giải hai phương trình sau:

⦁ 3x + 1 = 0

3x = –1

x=−13;

⦁ x – 4 = 0

x = 4. 

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x=−13 và x = 4.

Quảng cáo

**2\. Phương trình chứa ẩn ở mẫu**

**⦁ Điều kiện xác định của phương trình chứa ẩn ở mẫu:**

Trong phương trình chứa ẩn ở mẫu, điều kiện của ẩn để tất cả các mẫu thức trong phương trình đều khác 0 được gọi là _điều kiện xác định của phương trình_.

**Ví dụ 2.** Tìm điều kiện xác định của mỗi phương trình sau:

a) x−11−2x=1;

b) x−6x−4=xx+2.

**Hướng dẫn giải**

a) Điều kiện xác định của phương trình x−11−2x=1 là 1 – 2x ≠ 0 hay x≠12.

b) Điều kiện xác định của phương trình x−6x−4=xx+2 là x – 4 ≠ 0 và x + 2 ≠ 0 hay x ≠ 4 và x ≠ –2.

**⦁ Các bước giải phương trình chứa ẩn ở mẫu:**

**_Bước 1_**. Tìm điều kiện xác định của phương trình

**_Bước 2_**. Quy đồng mẫu thức hai về của phương trình rồi khử mẫu

**_Bước 3_**. Giải phương trình vừa tìm được

**_Bước 4_** _. Kết luận nghiệm:_ Trong các giá trị của ẩn tìm được ở _Bước 3_ , các giá trị thỏa mãn điều kiện xác định chính là các nghiệm của phương trình đã cho.

Quảng cáo

**Ví dụ 3.** Giải các phương trình sau:

a) 4x−5x−1=2+xx−1;

b) 12x−3−3x2x−3=5x.

**Hướng dẫn giải**

a) Điều kiện xác định: x ≠ 1.

4x−5x−1=2+xx−1  


4x−5x−1=2x−1x−1+xx−1  


4x – 5 = 2(x – 1) + x

4x – 5 = 2x – 2 + x

4x – 5 = 3x – 2

x = 3.

Ta thấy x = 3 thỏa mãn điều kiện xác định của phương trình.

Vậy phương trình đã cho có nghiệm x = 3.

b) Điều kiện xác định: x ≠ 0 và x≠32.

12x−3−3x2x−3=5x  


1⋅xx2x−3−3x2x−3=52x−3x2x−3  


x – 3 = 5(2x – 3)

x – 3 = 10x – 15

–9x = –12

x=−12−9

x=43.

Ta thấy x=43 thỏa mãn điều kiện xác định của phương trình.

Vậy phương trình đã cho có nghiệm x=43

### **Bài tập Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn**

**Bài 1.** Tất cả các nghiệm của phương trình (x + 3)(2x – 6) = 0 là

A. x = –3.

B. x = 3.

C. x = 3 và x = –3.

D. x = 2.

**Hướng dẫn giải**

**Đáp án đúng là: C**

Để giải phương trình (x + 3)(2x – 6) = 0, ta giải hai phương trình sau:

⦁ x + 3 = 0

x = –3.

⦁ 2x – 6 = 0

2x = 6

x = 3.

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x = 3 và x = –3.

**Bài 2.** Điều kiện xác định của phương trình x2x−1+3x+5=x2x−1x+5 là

A. x ≠ 12.

B. x ≠ 12 và x ≠ –5.

C. x ≠ 0.

D. x ≠ –5.

**Hướng dẫn giải**

**Đáp án đúng là: B**

Điều kiện xác định của phương trình đã cho là 2x – 1 ≠ 0 và x + 5 ≠ 0 hay x ≠ 12 và x ≠ –5.

**Bài 3.** Giải các phương trình sau:

a) x(22x – 12) = 0;

b) (4x – 1)2 – 9x2 = 0.

**Hướng dẫn giải**

a) (x + 21)(22x – 12) = 0

Để giải phương trình đã cho, ta giải hai phương trình sau:

⦁ x + 21 = 0

x = –21;

⦁ 22x – 12 = 0

22x = 12

x=1222

x=611.

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x = –21 và x=611.

b) (4x – 1)2 – 9x2 = 0

(4x – 1)2 – (3x)2 = 0

(4x – 1 – 3x)(4x – 1 + 3x) = 0

(x – 1)(7x – 1) = 0.

Để giải phương trình trên, ta giải hai phương trình sau:

⦁ x – 1 = 0

x = 1;

⦁ 7x – 1 = 0

7x = 1

x=17.

Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm là x = 1 và x=17.

**Bài 4.** Giải các phương trình sau:

a) x2x−5=43;

b) x+1x−1−x−1x+1=4x−1x+1.

**Hướng dẫn giải**

a) Điều kiện xác định: x≠52.

x2x−5=43  


3x32x−5=42x−532x−5  


3x = 4(2x – 5)

3x = 8x – 20

–5x = –20

x = 4.

Ta thấy x = 4 thỏa mãn điều kiện xác định của phương trình.

Vậy phương trình đã cho có nghiệm x = 4.

b) Điều kiện xác định: x ≠ 1 và x ≠ –1.

x+1x−1−x−1x+1=4x−1x+1  


x+12x−1x+1−x−12x−1x+1=4x−1x+1  


(x + 1)2 – (x – 1)2 = 4

x2 \+ 2x + 1 – (x2 – 2x + 1) = 4

x2 \+ 2x + 1 – x2 \+ 2x – 1 = 4

4x = 4

x = 1.

Ta thấy x = 1 không thỏa mãn điều kiện xác định của phương trình.

Vậy phương trình đã cho vô nghiệm.

**Bài 5.** Một người đi xe đạp từ A đến B cách nhau 24 km. Khi từ B trở về A (cùng cung đường khi đi từ A đến B), người đó tăng vận tốc thêm 4 km/h so với lúc đi nên lúc về mất ít thời gian hơn so với lúc đi là 30 phút. Tính vận tốc của người xe đạp khi đi từ A đến B.

**Hướng dẫn giải**

Đổi 30 phút =12 giờ.

Gọi vận tốc của người đi xe đạp khi đi từ A đến B là x (km/h, x > 0). 

Thời gian người đó đi từ A đến B là 24x (giờ).

Khi từ B trở về A, người đó tăng vận tốc thêm 4 km/h so với lúc đi nên lúc trở về, vận tốc của người đó là: x + 4 (km/h). 

Thời gian người đó từ B trở về A là: 24x+4 (giờ).

Theo bài, lúc về mất ít thời gian hơn so với lúc đi là 30 phút nên ta có phương trình: 24x−24x+4=12.

Giải phương trình: 

24x−24x+4=12  


24⋅2x+42xx+4−24⋅2x2xx+4=xx+42xx+4  


24.2(x + 4) – 24.2x = x(x + 4)

48x + 192 – 48x = x2 \+ 4x

192 = x2 \+ 4x

x2– 12x + 16x – 192 = 0

x(x – 12) + 16(x – 12) = 0

(x – 12)(x + 16) = 0

x – 12 = 0 hoặc x + 16 = 0

x = 12 hoặc x = –16.

Ta thấy chỉ có x = 12 thỏa mãn điều kiện x > 0.

Vậy vận tốc người xe đạp khi đi từ A đến B là 12 km/h.

**Bài 6.** Hai bến sông A và B cách nhau 40 km. Cùng một lúc với ca nô xuôi từ bến A có một chiếc bè trôi từ bến A với vận tốc 3 km/h. Sau khi đến bến B, ca nô ngược dòng quay trở về bến A ngay và gặp bè, khi đó bè đã trôi được 8 km. Tính vận tốc riêng của ca nô.

**Hướng dẫn giải**

Gọi vận tốc riêng ca nô là x (km/h), x > 3.

Vận tốc của bè trôi xuôi dòng từ A đến B chính là vận tốc của dòng nước, nên vận tốc ca nô xuôi dòng là x + 3 (km/h).

Thời gian ca nô xuôi dòng từ A đến B là 40x+3 (giờ).

Vận tốc ca nô ngược dòng là x – 3 (km/h).

Quãng đường ca nô ngược dòng từ B đến địa điểm gặp bè là: 40 – 8 = 32 (km).

Thời gian ca nô ngược dòng từ B đến địa điểm gặp bè là: 32x−3 (giờ).

Thời gian bè trôi là: 83 (giờ).

Theo bài, ta có phương trình: 

40x+3+32x−3=83

5x+3+4x−3=13  


5⋅3x−33x+3x−3+4⋅3x+33x+3x−3=1⋅x+3x−33x+3x−3  


5.3(x – 3) + 4.3(x + 3) = (x + 3)(x – 3)

15x – 45 + 12x + 36 = x2 – 9

27x – 9 = x2 – 9

x2 – 27x = 0

x(x – 27) = 0

x = 0 hoặc x – 27 = 0

x = 0 hoặc x = 27.

Ta thấy chỉ x = 27 thỏa mãn điều kiện x > 3.

Vậy vận tốc riêng của cano là: 27 km/h.

### **Học tốt Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn**

Các bài học để học tốt Phương trình quy về phương trình bậc nhất một ẩn Toán lớp 9 hay khác:

Xem thêm tóm tắt lý thuyết Toán lớp 9 Cánh diều hay khác:

Xem thêm các tài liệu học tốt lớp 9 hay khác:

* * *

Giải bài tập lớp 9 Cánh diều khác
