# 15 Bài tập Phương trình quy về phương trình bậc hai (có đáp án) - Chân trời sáng tạo Trắc nghiệm Toán 10

# 15 Bài tập Phương trình quy về phương trình bậc hai (có đáp án) - Chân trời sáng tạo Trắc nghiệm Toán 10

Với 15 bài tập trắc nghiệm Phương trình quy về phương trình bậc hai Toán lớp 10 có đáp án và lời giải chi tiết đầy đủ các mức độ sách Chân trời sáng tạo sẽ giúp học sinh ôn luyện trắc nghiệm để biết cách làm các dạng bài tập Toán 10.

## 15 Bài tập Phương trình quy về phương trình bậc hai (có đáp án) - Chân trời sáng tạo Trắc nghiệm Toán 10

**Câu 1.** Tập nghiệm của phương trình: 3−x+x2−2+x−x2=1 là:

Quảng cáo

**A.** {1; 2};

**B.** {0; 1};2

**C.** 1+32;1−32 ;

**D.** 1+52;1−52

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: D**

Điều kiện: 3−x+x2≥02+x−x2≥0⇔3−x+x2≥0∀x−1≤x≤2⇔−1≤x≤2

Xét phương trình:3−x+x2−2+x−x2=1

⇔3−x+x2=2+x−x2+1

Bình phương hai vế ta được

⇒3−x+x2=1+2+x−x2+22+x−x2

⇒2+x−x2+2+x−x2−2=0 (*)

Đặt t = 2+x−x2 (t ≥ 0)

(*) ⇔ t2 \+ t – 2 = 0

⇔ t=1t=−2

Vì t ≥ 0 nên t = 1 thỏa mãn)

⇒2+x−x2=1

⇒ x2 – x – 1 = 0 ⇒x=1+52x=1−52

Kết hợp với điều kiện phương trình có hai nghiệm x=1+52x=1−52.

Vậy tập nghiệm của phương trình là: S = 1+52;1−52.

**Câu 2.** Phương trình: x2+x+4+x2+x+1=2x2+2x+9 có tích các nghiệm là:

**A.** 0;

**B.** – 1;

**C.** 1;

**D.** 2.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: A**

Điều kiện x ∈ ℝ, đặt t = x2 \+ x + 1; t > 0

Phương trình đã cho trở thành t+3+t=2t+7

⇔ 2t + 3 + 2t(t+3) = 2t + 7

⇔ tt+3=2

⇔ t(t + 3) = 4 ⇔t=1t=−4

Kết hợp điều kiện ta có t = 1 thoả mãn

Với t = 1 ta có phương trình x2 \+ x + 1 = 1 ⇔x=0x=−1

Vậy tích các nghiệm của phương trình là: 0.(–1) = 0

Quảng cáo

﻿

**Câu 3.** Phương trình: −x2+6x−5=8−2x có nghiệm là:

**A.** x = 3 ;

**B.** x = 235; 

**C.** x = 3 hoặc x = 235;

**D.** x = – 3. 

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: A**

Bình phương hai về ta có: 

– x2 \+ 6x – 5 = (8 – 2x)2

⇒ – x2 \+ 6x – 5 = 4x2 – 32x + 64

⇒ – 5x2 \+ 38x – 69 = 0

⇒ x = 3 hoặc x = 235

Thay lần lượt các nghiệm trên vào phương trình đã cho, ta thấy x = 3 thoả mãn

Vậy phương trình có nghiệm x = 3 

**Câu 4.** Phương trình: x+2=4−x có bao nhiêu nghiệm

**A.** 0;

**B.** 1;

**C.** 2;

**D.** 3.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: B**

Bình phương hai vế ta được

x + 2 = (4 – x)2

⇒ x + 2 = x2 – 8x + 16

⇒ x2 – 9x + 14 = 0

⇒ x = 2 hoặc x = 7

Thay lần lượt các nghiệm trên vào phương trình đã cho, ta thấy x = 2 thoả mãn

Vậy phương trình có nghiệm x = 2

**Câu 5.** Số nghiệm của phương trình 8−x2=x+2 là

Quảng cáo

**A.** 0;

**B.** 1;

**C.** 2;

**D.** 3.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: B**

Bình phương hai vế ta có

8 – x2 = x + 2

⇒ – x2 – x + 6 = 0

⇒ x = 2 hoặc x = – 3

Thay lần lượt hai nghiệm trên vào phương trình đã cho, ta thấy x = 2 thoả mãn

Vậy phương trình có 1 nghiệm x = 2

**Câu 6.** Nghiệm của phương trình 3x+13=x+3.

**A.** x = – 4 hoặc x = 1;

**B.** x = – 4;

**C.** x = – 1 hoặc x = 4;

**D.** x = 1.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: D**

Bình phương hai vế phương trình đã cho ta có

3x + 13 = (x + 3)2

⇒ 3x + 13 = x2 \+ 6x + 9

⇒ x2 \+ 3x – 4 = 0

⇒ x = 1 hoặc x = –4

Thay lần lượt hai nghiệm trên vào phương trình đã cho, ta thấy x = 1 thoả mãn

Vậy phương trình có nghiệm x = 1

**Câu 7.** Phương trình: x+4−x2=2+3x4−x2 có bao nhiêu nghiệm lớn hơn hoặc bằng 0:

**A.** 0;

**B.** 1;

**C.** 2;

**D.** 3.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: A**

Điều kiện: –2 ≤ x ≤ 2

x+4−x2=2+3x4−x2

⇔(2−x)(2+x)=2−x+3x(2−x)(2+x)

⇔2−x2−x+3x−12+x=0

⇔x=22−x=2+x1−3x2(*)

Giải phương trình (*)

2 – x = (2 + x)(1 – 6x + 9x2)

⇒ x(9x2 \+ 12x – 10) = 0

⇒ x = 0; x = −2+143 hoặc x = −2−143

Kết hợp điều kiện được ba nghiệm thỏa mãn là: x = 0; x = 2 ; x = −2−143.

Vậy phương trình có 2 nghiệm lớn hơn hoặc bằng 0.

Quảng cáo

**Câu 8.** Số nghiệm của phương trình: x+8−2x+7=2−x+1−x+7 là:

**A.** 0;

**B.** 1;

**C.** 2;

**D.** 3.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là:****B**

Đặt t=x+7, điều kiện t ≥ 0.

Ta có t2+1−2t=2−t2−6−t ⇔t−1=2−t2−t−6

Nếu t ≥ 1 thì ta có 3−t=t2−t−6

⇒ 9 – 6t + t2 = t2 – t – 6

⇒ – 5t + 15 = 0

⇒ t = 3 (thỏa mãn)

Với t = 3 ta có x+7=3

⇒ x + 7 = 9

⇒ x = 2 

Nếu t < 1 thì ta có 1+t=t2−t−6

t2 \+ 2t + 1 = t2 – t – 6

⇔t=−73 (loại)

Vậy phương trình có 1 nghiệm x = 2.

**Câu 9.** Nghiệm của phương trình 5x2−6x−4=2(x−1) là

**A.** x = – 4; 

**B.** x = 2;

**C.** x = 1;

**D.** x = – 4 hoặc x = 2.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: B**

Bình phương hai vế của phương trình ta có

5x2 – 6x – 4 = (2(x – 1))2

⇒ 5x2 – 6x – 4 = 4x2 – 8x + 4

⇒ x2 \+ 2x – 8 = 0

⇒ x = 2 hoặc x = – 4

Thay lần lượt hai nghiệm trên vào phương trình đã cho, ta thấy x = 2 thoả mãn

Vậy phương trình có nghiệm x = 2.

**Câu 10.** Số nghiệm của phương trình x2+5=x2−1 là

**A.** 4;

**B.** 1;

**C.** 2;

**D.** 3

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: C**

Bình phương hai vế của phương trình ta có

x2 \+ 5 = (x2 – 1)2

⇒ x2 \+ 5 = x4 – 2x2 \+ 1

⇒ x4 – 3x2 – 4 = 0

⇒ x = 2 hoặc x = – 2

Thay lần lượt hai nghiệm trên vào phương trình đã cho, ta thấy x = 2, x = – 2 thoả mãn

Vậy phương trình có hai nghiệm x = 2 hoặc x = – 2

**Câu 11.** Nghiệm của phương trình x2−4x−12=x−4

**A.** x = 5;

**B.** x = 6;

**C.** x = 7;

**D.** x = 8.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: C**

Bình phương hai vế của phương trình ta có

x2 – 4x – 12 = (x – 4)2

⇒ x2 – 4x – 12 = x2 – 8x + 16

⇒ 4x = 28

⇒ x = 7

Thay nghiệm trên vào phương trình đã cho, ta thấy x = 7 thoả mãn

Vậy phương trình có nghiệm x = 7

**Câu 12.** Giải phương trình: 2x2−6x+4=x−2

**A.** x = –2 hoặc x = 4;

**B.** x = 2;

**C.** x = –2;

**D.** x = 4.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: B**

Bình phương hai vế của phương trình ta được

2x2 – 6x + 4 = (x – 2)2

⇒ 2x2 – 6x – 4 = x2 – 4x + 4

⇒ x2 – 2x = 0

⇒ x = 2 hoặc x = 0

Thay lần lượt các nghiệm trên vào phương trình đã cho, ta thấy x = 2 thoả mãn

Vậy phương trình có nghiệm x = 2

**Câu 13.** Số nghiệm của phương trình 2x2−2x+4=x2−x+2

**A.** 0;

**B.** 1;

**C.** 2;

**D.** 3.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: A**

Bình phương hai vế của phương trình ta có

2x2 – 2x + 4 = x2 – x + 2

⇒ x2 – x + 2 = 0

Phương trình có ∆ = (– 1)2 – 4.1.2 = – 7 < 0

Suy ra phương trình vô nghiệm

Vậy số nghiệm của phương trình là 0.

**Câu 14.** Tổng các nghiệm phương trình x2−6x+9=4x2−6x+6

**A.** 8;

**B.** 10;

**C.** 6;

**D.** 12.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: D**

Đặt x2−6x+6=t(t>0) ta có

t2 \+ 3 – 4t = 0

⇒ t = 1 (thỏa mãn) hoặc t = 3 (thỏa mãn) 

Với t = 1 ta có phương trình x2−6x+6=1

⇒ x2 – 6x + 6 = 1

⇒ x2 – 6x + 5 = 0

⇒ x = 1 hoặc x = 5

Thay lần lượt các nghiệm trên vào phương trình đã cho, ta thấy x = 1, x = 5 thoả mãn

Với t = 3 ta có phương trình x2−6x+6=3

⇒ x2 – 6x + 6 = 9

⇒ x2 – 6x – 3 = 0

⇒ x = 3+23 hoặc x = 3−23

Thay lần lượt các nghiệm trên vào phương trình đã cho, ta thấy x = 3+23, x = 3−23 thoả mãn

Vậy tổng các nghiệm của phương trình là: 1 + 5 + 3+23 \+ 3−23 = 12.

**Câu 15.** Tích các nghiệm của phương trình (x + 4)(x + 1) – 3x2+5x+2 = 6 là

**A.** 2;

**B.** 14;

**C.** 7;

**D.** –14.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: D**

(x + 4)(x + 1) – 3x2+5x+2 = 6 ⇔ x2 \+ 5x – 2 – 3x2+5x+2 = 0

Đặt x2+5x+2 = t (t > 0)

Ta có phương trình 

t2 – 3t – 4 = 0

⇒ t = – 1 hoặc t = 4

Với t = 4 ta có x2+5x+2 = 4

⇒ x2 \+ 5x + 2 = 16

⇒ x2 \+ 5x – 14 = 0

⇒ x = 2 hoặc x = – 7

Thay lần lượt các nghiệm trên vào phương trình, ta thấy x = 2, x = – 7 thoả mãn

Vậy phương trình có hai nghiệm x = 2; x = – 7

Tích các nghiệm của phương trình là – 14.

Xem thêm bài tập trắc nghiệm Toán lớp 10 Chân trời sáng tạo có đáp án hay khác:

Xem thêm các tài liệu học tốt lớp 10 hay khác:

* * *

Giải bài tập lớp 10 Chân trời sáng tạo khác
