# Phép trừ số nguyên. Quy tắc dấu ngoặc (Lý thuyết Toán lớp 6) | Cánh diều

# Phép trừ số nguyên. Quy tắc dấu ngoặc (Lý thuyết Toán lớp 6) | Cánh diều

Với tóm tắt lý thuyết Toán lớp 6 Bài 4: Phép trừ số nguyên. Quy tắc dấu ngoặc hay nhất, chi tiết sách Cánh diều sẽ giúp học sinh nắm vững kiến thức trọng tâm, ôn luyện để học tốt môn Toán 6.

## Phép trừ số nguyên. Quy tắc dấu ngoặc (Lý thuyết Toán lớp 6) | Cánh diều

Quảng cáo

### **Lý thuyết Phép trừ số nguyên. Quy tắc dấu ngoặc**

**I. Phép trừ số nguyên**

Muốn trừ số nguyên a cho số nguyên b, ta cộng a với số đối của b: 

a – b = a + (– b).

**Chú ý:** Phép trừ trong không phải bao giờ cũng thực hiện được, còn phép trừ trong luôn thực hiện được.

**Ví dụ:** (– 10) – 15 = (– 10) + (– 15) = – (10 + 15) = – 25

6 – 18 = 6 + (– 18) = – (18 – 6) = – 12

**II. Quy tắc dấu ngoặc**

• Khi bỏ dấu ngoặc có dấu “+” đằng trước thì giữ nguyên dấu của các số hạng trong ngoặc.

a + (b + c) = a + b + c

a + (b – c) = a + b – c.

• Khi bỏ dấu ngoặc có dấu “–” đằng trước, ta phải đổi dấu của các số hạng trong ngoặc: dấu “+” thành dấu “–” và dấu “–” thành dấu “+”.

a – (b + c) = a – b – c

a – (b – c) = a – b + c.

**Ví dụ:** Tính (– 147) – (13 – 47). 

Ta có: 

(– 147) – (13 – 47) 

= (– 147) – 13 + 47 (quy tắc dấu ngoặc)

= (– 147) + 47 – 13 (tính chất giao hoán)

= [(– 147) + 47] – 13 (tính chất kết hợp)

= [– (147 – 47)] – 13

= (– 100) – 13 

= (– 100) + (– 13) 

= – (100 + 13) 

= – 113. 

### **Bài tập Phép trừ số nguyên. Quy tắc dấu ngoặc**

**Bài 1:** Thực hiện các phép tính sau

a) 5 – (7 – 9); 

b) (– 3) – (4 – 6).

**Lời giải:**

a) Ta có: 5 – (7 – 9) = 5 – [7 + (– 9)]

= 5 – (– 2)

= 5 + 2 = 7

b) Ta có: (– 3) – (4 – 6) = (– 3) – [4 + (– 6)]

= (– 3) – (– 2) = (– 3) + 2

= – (3 – 2) = – 1

**Bài 2:** Tính tuổi thọ của nhà bác học Ác-si-mét, biết rằng ông sinh năm – 287 và mất năm – 212.

**Lời giải:**

Tuổi thọ của nhà bác học Ác – si – mét là:

– 212 – (– 287) = – 212 + 287 = 75 (tuổi)

Vậy tuổi thọ của nhà bác học Ác-si-mét là 75 tuổi. 

**Bài 3:** Chứng minh rằng

(a – b) – (b + c) + (c – a) – (a – b – c) = – (a + b – c)

**Lời giải:**

Áp dụng quy tắc dấu ngoặc.

Ta có: (a – b) – (b + c) + (c – a) – (a – b – c)

= a – b – b – c + c – a – a + b + c

= (a – a – a) + (– b – b + b) + (– c + c + c)

= (– a) + (– b) + c

= – (a + b – c) (đpcm). 

### **Học tốt Phép trừ số nguyên. Quy tắc dấu ngoặc**

Các bài học để học tốt Phép trừ số nguyên. Quy tắc dấu ngoặc Toán lớp 6 hay khác:

Xem thêm tóm tắt lý thuyết Toán lớp 6 Cánh diều hay, chi tiết khác:

Xem thêm các tài liệu học tốt lớp 6 hay khác:

* * *

Giải bài tập lớp 6 Cánh diều khác
