# 15 Bài tập trắc nghiệm Toán 10 Chương 7 Chân trời sáng tạo (có lời giải)

# 15 Bài tập trắc nghiệm Toán 10 Chương 7 Chân trời sáng tạo (có lời giải)

Với 15 bài tập trắc nghiệm tổng hợp Toán 10 Chương 7: Bất phương trình bậc hai một ẩn có đáp án và lời giải chi tiết đầy đủ các mức độ sách Chân trời sáng tạo sẽ giúp học sinh ôn luyện trắc nghiệm để biết cách làm các dạng bài tập Toán 10.

## 15 Bài tập trắc nghiệm Toán 10 Chương 7 Chân trời sáng tạo (có lời giải)

**Câu 1.** Cho f(x) = x2 – 4. Tìm khẳng định **sai** trong các khẳng định sau đây 

Quảng cáo

**A.** f(x) < 0 khi x ∈ (–2; 2);

**B.** f(x) > 0 khi x ∈ (–∞; –2) ∪ (2; +∞);

**C.** f(x) = 0 khi x = 2; x = – 2;

**D.** f(x) > 0 khi x ∈ (–2; 2).

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: D**

Xét f(x) = x2 – 4 có ∆ = 16 > 0, hai nghiệm phân biệt là x = –2; x = 2 và a = 1 > 0

Ta có bảng xét dấu:

![15 Bài tập trắc nghiệm Toán 10 Chương 7 Chân trời sáng tạo có lời giải](https://vietjack.com/toan-10-ct/images/trac-nghiem-bai-tap-cuoi-chuong-7-153325.PNG)

Từ bảng xét dấu ta có f(x) > với mọi x ∈ (–∞; –2) và (2; +∞); f(x) < 0 khi x ∈ (– 2; 2)

Vậy khẳng định sai là D.

**Câu 2.** Tam thức f(x) = x2 \+ 2x – 3 nhận giá trị dương khi và chỉ khi

**A.** x ∈ (–∞; –3) ∪ (1; +∞);

**B.** x ∈ (–∞; –1) ∪ (3; +∞);

**C.** x ∈ (–∞; –2) ∪ (6; +∞);

**D.** x ∈ (1; 3).

____**Hiển thị đáp án**

Xét f(x) = x2 \+ 2x – 3 có ∆ = 16 > 0, hai nghiệm phân biệt là x = 1 ; x = – 3 và a = 1 > 0.

Ta có bảng xét dấu:

![15 Bài tập trắc nghiệm Toán 10 Chương 7 Chân trời sáng tạo có lời giải](https://vietjack.com/toan-10-ct/images/trac-nghiem-bai-tap-cuoi-chuong-7-153326.PNG)

Từ bảng xét dấu ta có f(x) > với mọi x ∈ (- ∞; - 3) ∪ (1; + ∞); f(x) < 0 khi x ∈ (– 3; 1).

Vậy f(x) nhận giá trị dương với mọi x ∈ (- ∞; - 3) ∪ (1; + ∞).

Quảng cáo

﻿

**Câu 3.** Số nghiệm của phương trình 2x−3=x−3

**A.** 0;

**B.** 1;

**C.** 2;

**D.** 3.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: B**

Bình phương hai vế của phương trình ta có

2x – 3 = (x – 3)2

⇒ 2x – 3 = x2 – 6x + 9

⇒ x2 – 8x + 12 = 0

⇒ x = 2 hoặc x = 6

Thay lần lượt hai nghiệm vào phương trình, ta thấy x = 6 thoả mãn

Vậy phương trình có 1 nghiệm

**Câu 4.** Nghiệm của phương trình x2−3x=2x−4

**A.** x = 4;

**B.** x = 2;

**C.** x = 0;

**D.** x = 1.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: A**

Bình phương hai vế của phương trình ta có 

x2 – 3x = 2x – 4

⇒ x2 – 5x + 4 = 0

⇒ x = 1 hoặc x = 4

Thay lần lượt hai nghiệm vào phương trình, ta thấy x = 4 thoả mãn

Vậy phương trình có nghiệm là x = 4

**Câu 5.** Cho f(x) = mx2 – 2x – 1. Xác định m để f(x) ≤ 0 với ∀x ∈ ℝ.

Quảng cáo

**A.** m ≤ – 1;

**B.** m ≤ 0;

**C.** – 1 ≤ m ≤ 0.

**D.** m ≤ 1 và m ≠ 0.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là:****A**

Trường hợp 1. m = 0. Khi đó f(x) = – 2x – 1 ≤ 0 ⇔x≥−12

Vậy m = 0 không thỏa mãn f(x) ≤ 0 với ∀x ∈ ℝ

Trường hợp 2. m ≠ 0.

Khi đó: f(x) = mx2 – 2x – 1 < 0 với ∀x ∈ ℝ ⇔a=m<0Δ'=1+m≤0⇔m≤−1

Vậy m ≤ – 1 thỏa mãn bài toán. 

**Câu 6.** Tích các nghiệm của phương trình x2−2x+3x2−2x−3=7 là:

**A.** 1;

**B.** 0;

**C.** 2;

**D.** – 4.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: C**

x2−2x+3x2−2x−3=7⇔x2−2x−3+3x2−2x−3−4=0

Đặt x2−2x−3=t (t ≥ 0) ta có phương trình t2 \+ 3t – 4 = 0⇔t=1t=−4

Kết hợp với điều kiện của t ta có t = 1 thỏa mãn

Với t = 1 ⇒x2−2x−3=1⇔x2−2x−4=0⇔x=1+5x=1−5

Thay lần lượt các nghiệm vào phương trình ta có x=1+5;x=1−5 đều thỏa mãn

Vậy tích các nghiệm của phương trình S = – 4.

**Câu 7.** Nghiệm của phương trình x−2+x+3=5 thuộc khoảng nào trong các khoảng sau

**A.** (7; 10);

**B.** (2; 5);

**C.** (3; 7);

**D.** (- 2; 2).

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: C**

Bình phương hai vế của phương trình đã cho ta có

x – 2 + x + 3 + 2(x−2)(x+3) = 25

⇒ x2+x−6 = 12 – x(1)

Bình phương hai vế của phương trình (1) ta có

x2 \+ x – 6 = (12 – x)2

⇒ x2 \+ x – 6 = x2 – 24x + 144

⇒ 25x – 150 = 0

⇒ x = 6

Thay nghiệm trên vào phương trình ta thấy x = 6 thoả mãn

Vậy nghiệm của phương trình thuộc khoảng (3; 7)

Quảng cáo

**Câu 8.** Với x thuộc tập hợp nào dưới đây thì f(x) = 2x2 – 7x – 15 không âm?

**A.** −∞;−32∪5;+∞;

**B.** −∞;−5∪32;+∞;

**C. −5;32**;

**D. −32;5**.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: A**

Xét f(x) = 2x2 – 7x – 15 có ∆ = 169 > 0, hai nghiệm phân biệt là x = 5; x = −32 và a = 2 > 0

Ta có bảng xét dấu:

![15 Bài tập trắc nghiệm Toán 10 Chương 7 Chân trời sáng tạo có lời giải](https://vietjack.com/toan-10-ct/images/trac-nghiem-bai-tap-cuoi-chuong-7-153327.PNG)

Từ bảng xét dấu ta có f(x) không âm khi x ∈ −∞;−32∪5;+∞.

**Câu 9.** Biểu thức f(x) = (m2 \+ 2)x2 – 2(m – 2)x + 2 luôn nhận giá trị dương khi và chỉ khi:

**A.** m ≤ – 4 hoặc m ≥ 0;

**B.** m < – 4 hoặc m > 0;

**C.** – 4 < m < 0;

**D.** m < 0 hoặc m > 4.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: B**

Ta có (m2 \+ 2)x2 – 2(m – 2)x + 2 > 0 với mọi x ∈ ℝ ⇔a>0Δ/<0⇔m2+2>0−m2−4m<0

Ta có m2 \+ 2 > 0 với mọi m nên để (m2 \+ 2)x2 – 2(m – 2)x + 2 > 0 với mọi x ∈ ℝ thì – m2 – 4m < 0 

Xét f(m) = – m2 – 4m có ∆ = 16 > 0, hai nghiệm phân biệt là m = 0; m = – 4 và a = – 1 < 0

Ta có bảng xét dấu:

![15 Bài tập trắc nghiệm Toán 10 Chương 7 Chân trời sáng tạo có lời giải](https://vietjack.com/toan-10-ct/images/trac-nghiem-bai-tap-cuoi-chuong-7-153328.PNG)

Vậy để f(m) < 0 khi m < – 4 hoặc m > 0.

**Câu 10.** Có bao nhiêu giá trị nguyên của m để bất phương trình x2 \+ 3mx2 \+ 4mx + 4 ≥ 0 với mọi x ∈ ℝ.

**A.** 1;

**B.** 4;

**C.** 6;

**D.** 5.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: B**

Ta có x2 \+ 3mx2 \+ 4mx + 4 ≥ 0 

⇔ (1 + 3m)x2 \+ 4mx + 4 ≥ 0

Với 1 + 3m = 0 thì m = −13 thì bất phương trình trở thành ⇔ x + 4 ≥ 0 ⇔ x ≤ 3. Vậy m = −13 không thỏa mãn. 

Với 1 + 3m ≠ 0 thì m ≠ −13

Để bất phương trình (1 + 3m)x2 \+ 4mx + 4 ≥ 0 với mọi x ∈ ℝ thì 

⇔1+3m>0Δ'=4m2−12m−4≤0⇔m>−134m2−12m−4≤0

Xét f(m) = 4m2 – 12m – 4 có ∆ = 208 > 0, hai nghiệm phân biệt là x = ⇔m>−134m2−12m−4≤0 ; x = 3+132 và a = 4 > 0

Ta có bảng xét dấu:

![15 Bài tập trắc nghiệm Toán 10 Chương 7 Chân trời sáng tạo có lời giải](https://vietjack.com/toan-10-ct/images/trac-nghiem-bai-tap-cuoi-chuong-7-153338.PNG)

Từ bảng xét dấu ta có để f(m) ≤ 0 thì 3−132 ≤ m ≤ 3+132

Kết hợp với điều kiện của m để (1 + 3m)x2 \+ 4mx + 4 ≥ 0 với mọi x ∈ ℝ thì 3−132 ≤ m ≤ 3+132

Vậy có 4 giá trị nguyên của m để bất phương trình (1 + 3m)x2 \+ 4mx + 4 ≥ 0 với mọi x ∈ ℝ.

**Câu 11.** Xác định m để bất phương trình x2 \+ 2(m – 2)x + 2m – 1 > 0 có nghiệm với mọi x ∈ ℝ.

**A.** m < 1 hoặc m > 5;

**B.** m < – 5 hoặc m > – 1; 

**C.** 1 < m < 5;

**D.** – 5 < m < – 1.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: C**

Để bất phương trình x2 \+ 2(m – 2)x + 2m – 1 > 0 có nghiệm với mọi x ∈ ℝ thì a=1>0Δ'<0⇔a=1>0(m - 2)2−2m+1<0⇔a=1>0m2−6m+5<0

Xét f(m) = m2 – 6m + 5 có ∆ = 16 > 0 hai nghiệm phân biệt là m = 1 ; m = 5 và a = 1 > 0

Ta có bảng xét dấu:

![15 Bài tập trắc nghiệm Toán 10 Chương 7 Chân trời sáng tạo có lời giải](https://vietjack.com/toan-10-ct/images/trac-nghiem-bai-tap-cuoi-chuong-7-153344.PNG)

Suy ra để f(m) < 0 thì 1 < m < 5.

Vậy với 1 < m < 5 thì bất phương trình x2 \+ 2(m – 2)x + 2m – 1 > 0 có nghiệm với mọi x ∈ ℝ.

**Câu 12.** Số nghiệm của phương trình 4x2 – 12x + 54x2−12x = 0

**A.** 1;

**B.** 4;

**C.** 2;

**D.** 5.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: C**

Ta có 4x2 – 12x + 54x2−12x = 0 

Đặt 4x2−12x = t (t ≥ 0)

Phương trình (1) trở thành t2 \+ 5t = 0 ⇔t=0t=−5

Kết hợp với điều kiện t = 0 thoả mãn

Với t = 0 ta có 4x2−12x = 0

⇒ 4x2 – 12x = 0

⇒ x = 0 hoặc x = 3

Thay lần lượt các nghiệm trên vào phương trình, ta thấy x = 0 và x = 3 thoả mãn.

Vậy phương trình có hai nghiệm.

**Câu 13.** Tích các nghiệm của phương trình x2 \+ 2x2−3x+11 = 3x + 4 là

**A.** 1;

**B.** 2;

**C.** –2;

**D.** 4.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: B**

Ta có x2 \+ 2x2−3x+11 = 3x + 4 ⇔ x2 – 3x + 11 + 2x2−3x+11 – 15 = 0

Đặt x2−3x+11 = t (t ≥ 0)

Phương trình trở thành t2 \+ 2t – 15 = 0 <![if !vml]><![endif]>

Kết hợp với điều kiện t = 3 thoả mãn

Với t = 3 ta có x2−3x+11 = 3

⇒ x2 – 3x + 11 = 9

⇒ x2 – 3x + 2 = 0

⇒ x = 2 hoặc x = 1

Thay lần lượt các nghiệm trên vào phương trình, ta thấy x = 1 và x = 2 thoả mãn

Tích các nghiệm của phương trình là 1.2 = 2

**Câu 14.** Tổng các nghiệm của phương trình x+3+6−x=3+(x+3)(6−x) (*) là

**A.** 1;

**B.** 2;

**C.** 3;

**D.** 4.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: C**

Đặt x+3+6−x=t (t > 0) ⇔ x + 3 + 6 – x + 2(x+3)(6−x) = t2

Ta có (x+3)(6−x)=t2−92

Phương trình (*) trở thành t = 3 + t2−92

⇒ t2 – 2t – 3 = 0

⇒ t = – 1 hặc t = 3

Kết hợp với điều kiện t = 3 thoả mãn

Với t = 3 ta có x+3+6−x=3

⇒ x + 3 + 6 – x + 2(x+3)(6−x) = 9

⇒ (x+3)(6−x) = 0

⇒ – x2 \+ 3x + 18 = 0

⇒ x = 6 hoặc x = – 3

Thay lần lượt các nghiệm trên vào phương trình, ta thấy x = 6 và x = – 3 thoả mãn

Tổng các nghiệm của phương trình là 6 + (– 3) = 3.

**Câu 15.** Gọi x là nghiệm của phương trình

3x−2+x−1=4x−9+23x2−5x+2

Tính giá trị của biểu thức A = x2 – 3x + 15

**A.** 10;

**B.** 12;

**C.** 13;

**D.** 14.

____**Hiển thị đáp án**

**Đáp án đúng là: C**

3x−2+x−1=4x−9+23x2−5x+2 (*)

Đặt 3x−2+x−1=t(t>0)

⇔ 3x – 2 + x – 1 + 23x2−5x+2 = t2

⇔ 4x – 3 + 23x2−5x+2 = t2

⇔ 4x – 9 + 23x2−5x+2 = t2 – 6

Phương trình (*) trở thành t = t2 – 6

⇒ t2 – t – 6 = 0

⇒ t = 3 hoặc t = – 2.

Kết hợp với điều kiện t = 3 thoả mãn

Với t = 3 ta có 3x−2+x−1=3

⇒ 4x – 3 + 2<![if !vml]><![endif]>= 9

⇒ 3x2−5x+2 = – 2x + 6

⇒ 3x2 – 5x + 2 = (6 – 2x)2

⇒ 3x2 – 5x + 2 = 4x2 – 24x + 36

⇒ x2 – 19x + 34 = 0

⇒ x1 = 17 hoặc x2 = 2

Thay lần lượt các nghiệm trên vào phương trình (*), ta thấy x2 = 2 thoả mãn

Giá trị của biểu thức A = 22 – 3.2 + 15 = 13.

Xem thêm bài tập trắc nghiệm Toán lớp 10 Chân trời sáng tạo có đáp án hay khác:

Xem thêm các tài liệu học tốt lớp 10 hay khác:

* * *

Giải bài tập lớp 10 Chân trời sáng tạo khác
