# 10+ Bài tập trắc nghiệm Phép nhân các số nguyên (có đáp án) - Toán lớp 6 Cánh diều

# 10+ Bài tập trắc nghiệm Phép nhân các số nguyên (có đáp án) - Toán lớp 6 Cánh diều

Với 28 bài tập trắc nghiệm Toán lớp 6 Bài 5: Phép nhân các số nguyên chọn lọc, có đáp án và lời giải chi tiết đầy đủ các mức độ sách Cánh diều sẽ giúp học sinh ôn luyện để biết cách làm các dạng bài tập Toán 6.

## 10+ Bài tập trắc nghiệm Phép nhân các số nguyên (có đáp án) - Toán lớp 6 Cánh diều

Quảng cáo

**I. Nhận biết**

**Câu 1:** Kết quả của phép tính (– 125) . 8 là:

**A.** 1 000 

**B.** – 1 000 

**C.** – 100 

**D.** – 10 000

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có: (– 125) . 8 = – (125 . 8) = – 1 000.

**Chọn đáp án B.**

**Câu 2:** Tính (– 42) . (– 5) được kết quả là:

**A.** – 210 

**B.** 210 

**C.** – 47 

**D.** 37

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có: (– 42) . (– 5) = 42 . 5 = 210

**Chọn đáp án B.**

**Câu 3:** Chọn câu đúng.

**A.** (– 20) . (– 5) = – 100 

**B.** (– 50) . (– 12) = 600

**C.** (– 18) . 25 = – 400 

**D.** 11 . (– 11) = – 1 111

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

• (– 20) . (– 5) = 20 . 5 = 100 nên A sai.

• (– 50) . (– 12) = = 50 . 12 = 600 nên B đúng.

• (– 18) . 25 = – (18 . 25) = – 450 ≠ – 400 nên C sai.

• 11 . (– 11) = – 121 ≠ – 1 111 nên D sai.

**Chọn đáp án B.**

**Câu 4:** Chọn câu trả lời đúng.

**A.** – 365 . 366 < 1 

**B.** – 365 . 366 = 1

**C.** – 365 . 366 = – 1 

**D.** – 365 . 366 > 1

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có: – 365 . 366 < 0 < 1 (tích hai số nguyên khác dấu) và – 365 . 366 ≠ – 1.

**Chọn đáp án A.**

**Câu 5:** Trong các khẳng định sau, khẳng định nào đúng?

**A.** Khi nhân một số âm với hai số dương ta được kết qủa là một số dương

**B.** Khi nhân hai số âm với một số dương ta được kết quả là một số âm

**C.** Khi nhân hai số âm với hai số dương ta được kết quả là một số dương

**D.** Khi nhân một số âm với ba số dương ta được kết quả là một số dương

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Khi nhân một số âm với hai số dương ta được kết quả là một số âm. Vậy A sai 

Khi nhân hai số âm với một số dương ta được kết qủa là một số dương. Vậy B sai Khi nhân hai số âm với hai số dương ta được kết qủa là một số dương. Vậy C đúng Khi nhân một số âm với ba số dương ta được kết qủa là một số âm. Vậy D sai

**Chọn đáp án C.**

**Câu 6:** Chọn câu sai.

**A.** (– 19) . (– 7) > 0 

**B.** 3 . (– 121) < 0

**C.** 45 . (– 11) < – 500 

**D.** 46 . (– 11) < – 500

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

• (– 19) . (– 7) > 0, A đúng vì tích hai số nguyên cùng dấu là một số nguyên dương.

• 3 . (– 121) < 0, B đúng vì tích hai số nguyên khác dấu là một số nguyên âm.

• 45 . (– 11) = – (45 . 11) = – 465 > – 500 nên C sai.

• 46 . (– 11) = – (46 . 11) = – 506 < – 500 nên D đúng.

**Chọn đáp án C.**

**Câu 7:** Trong các khẳng định sau khẳng định đúng là:

**A.** Nếu a . b > 0 thì a và b là hai số nguyên dương

**B.** Nếu a . b > 0 thì a và b là hai số nguyên âm

**C.** Nếu a . b = 0 thì a = 0 và b = 0

**D.** Nếu a . b < 0 thì a và b là hai số nguyên khác dấu

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Nếu a . b > 0 thì a và b là hai số nguyên cùng dấu, tức a và b có thể cùng là số nguyên âm hoặc cùng là số nguyên dương. Vậy đáp án A và B sai

Nếu a . b = 0 thì a = 0 hoặc b = 0. Vậy đáp án C sai.

Nếu a . b < 0 thì a và b là hai số nguyên khác dấu. Đáp án D đúng.

**Chọn đáp án D.**

**Câu 8:** Tích (– 3) . (– 3) . (– 3) . (– 3) . (– 3) . (– 3) . (– 3) bằng:

**A.** 38

**B.** – 37

**C.** 37

**D.** (– 3)8

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có: (– 3) . (– 3) . (– 3) . (– 3) . (– 3) . (– 3) . (– 3) = (– 3)7 = – 37

**Chọn đáp án B.**

**Câu 9:** Chọn đáp án đúng.

**A.** (– 8) . (– 7) < 0

**B.** (– 15) . 3 > (– 2) . (– 3)

**C.** 2 . 18 = (– 6) . (– 6)

**D.** (– 5) . 6 > 0

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có: 

(– 8) . (– 7) > 0 (tích hai số nguyên cùng dấu là số nguyên dương). Đáp án A sai

(– 15) . 3 = – (15 . 3) = – 45

(– 2) . (– 3) = 2 . 3 = 6

– 45 < 6 nên đáp án B sai

2 . 18 = 36; (– 6) . (– 6) = 6 . 6 = 36 nên đáp án C đúng

(– 5) . 6 < 0 ( tích hai số nguyên khác dấu là số nguyên âm). Đáp án D sai

**Chọn đáp án C.**

**Câu 10:** Tích (– 4)2 . (– 2) bằng:

**A.** – 16

**B.** 16

**C.** – 32

**D.** 32

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có: (– 4)2 . (– 2) = 16 . (– 2) = – 32.

**Chọn đáp án C.**

**Câu 11:** Viết lại tích (– 2) . (– 2) . (– 2) . (– 3) . (– 3) . (– 3) dưới dạng một lũy thừa.

**A.** 23 . 33

**B.** – 23 . 33

**C.** 63

**D.** – 63

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

(– 2) . (– 2) . (– 2) . (– 3) . (– 3) . (– 3) 

= [(– 2) . (– 3)] . [(– 2) . (– 3)] . [(– 2) . (– 3)] 

= 6 . 6 . 6 = 63.

**Chọn đáp án C.**

**II. Thông hiểu**

**Câu 1:** Tính (36 – 16) . (– 5) + 6 . (– 14 – 6), ta được:

**A.** – 220

**B.** – 20

**C.** 20

**D.** 220

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có:

(36 – 16) . (– 5) + 6 . (– 14 – 6) 

= 20 . (– 5) + 6 . (– 20)

= – (20 . 5) + [– (6 . 20)] 

= – 100 – 120 = – 220

**Chọn đáp án A.**

**Câu 2:** Giá trị của biểu thức (x – 2)(x – 3) tại x = – 1 là:

**A.** – 12

**B.** 12

**C.** – 2

**D.** 2

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Thay x = – 1 vào biểu thức ta được:

(x – 2)(x – 3) = (– 1 – 2)(– 1 – 3) = (– 3) . (– 4) = 3 . 4 = 12.

Vậy giá trị của biểu thức đã cho bằng 12 tại x = – 1.

**Chọn đáp án B.**

**Câu 3:** Tính nhanh (– 5) . 125 . (– 8) . 20 . (– 2) ta được kết quả là:

**A.** – 200 000 

**B.** – 2 000 000 

**C.** 200 000 

**D.** – 100 000

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có: (– 5) . 125 . (– 8) . 20 . (– 2) 

= [125 . (– 8)] . [(– 5) . 20] . (– 2)

= (– 1 000) . (– 100) . (– 2) 

= – 200 000

**Chọn đáp án A.**

**Câu 4:** Điền hai số tiếp theo vào dãy số sau: – 2; 4; – 8; 16; ...

**A.** 32 và 64

**B.** – 32 và 64

**C.** 32 và – 64

**D.** – 32 và – 64

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có: 4 = (– 2) . (– 2) 

– 8 = 4 . (– 2) 

16 = (– 8) . (– 2) 

Do đó, trong dãy số trên số hạng sau là tích của số hạng trước với – 2.

Vậy hai số hạng tiếp theo là: 16 . (– 2) = – 32

(– 32) . (– 2) = 64

Ta cần điền các số tiếp theo theo thứ tự là – 32 và 64.

**Chọn đáp án B.**

**Câu 5:** Tính giá trị của biểu thức (– 5)x + (– 6)y với x = – 6, y = – 7.

**A.** – 72

**B.** 72

**C.** – 80

**D.** 80

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Thay x = – 6, y = – 7 vào biểu thức ta được:

(– 5)x + (– 6)y 

= (– 5) . (– 6) + (– 6) . (– 7)

= 5 . 6 + 6 . 7 = 30 + 42 = 72

**Chọn đáp án B.**

**Câu 6:** Điền số thích hợp vào chỗ chấm: 17 . (... + 7) = 17 . (– 5) + 17 . 7

**A.** – 2

**B.** – 3

**C.** – 4

**D.** – 5

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có: 17 . (– 5) + 17 . 7 = 17 . [(– 5) + 7]

Vậy ta cần điền số – 5 vào chỗ chấm. 

**Chọn đáp án D.**

**Câu 7:** Khi x = – 12, giá trị của biểu thức (x – 8).(x + 7) là số nào trong bốn số sau:

**A.** – 100 

**B.** 100 

**C.** – 96 

**D.** – 196

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Thay x = – 12 vào biểu thức (x – 8).(x + 7) ta được:

(– 12 – 8) . (– 12 + 7) = (– 20) . (– 5) = 20 . 5 = 100

**Chọn đáp án B.**

**Câu 8:** Giá trị của biểu thức (– 63) . (1 – 299) – 299 . 63 là:

**A.** – 63

**B.** 63

**C.** – 53

**D.** 53

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có: (– 63) . (1 – 299) – 299 . 63 

= (– 63) . 1 + (– 63) . (– 299) – 299 . 63 

= – 63 + 63 . 299 – 63 . 299 = – 63

**Chọn đáp án A.**

**Câu 9:** Giá trị của m . n2 với m = 3, n = – 5 là:

**A.** – 30

**B.** 30

**C.** – 75

**D.** 75

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Thay m = 3, n = – 5 vào biểu thức ta được: m . n2 = 3 . (– 5)2 = 3 . 25 = 75.

**Chọn đáp án D.**

**Câu 10:** Giá trị của biểu thức (27 – 32) . x khi x = 8 là:

**A.** – 40

**B.** – 39

**C.** – 38

**D.** – 37

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Thay x = 8 vào biểu thức ta được:

(27 – 32) . x = (27 – 32) . 8

= [27 + (– 32)] . 8 = [– (32 – 27)] . 8

= – 5 . 8 = – 40.

**Chọn đáp án A.**

**III. Vận dụng**

**Câu 1:** Tính tổng S = 1 – 3 + 5 – 7 + ... + 2001 – 2003.

**A.** S = – 1 000

**B.** S = – 1 001

**C.** S = – 1 002

**D.** S = – 1 003

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Dãy số 1; 3; 5; 7; …; 2003 là dãy số cách đều nhau 2 đơn vị nên dãy này có số số hạng là: (2 003 – 1) . 2 + 1 = 2 002 : 2 + 1 = 1 001 + 1 = 1 002 (số hạng).

Khi ta nhóm các số lại với nhau thành cặp thì có tất cả: 1 002 : 2 = 501 (cặp số).

Ta có:

S = 1 – 3 + 5 – 7 + ... + 2001 – 2003

S = (1 – 3) + (5 – 7) + ... + (2001 – 2003)

S = (– 2) + (– 2) + ... + (– 2)

S = 501 . (– 2) = – 1 002

**Chọn đáp án C.**

**Câu 2:** Giá trị của biểu thức 27 . (– 13) + 27 . (– 27) + (– 14) . (– 27) là:

**A.** – 702

**B.** 702

**C.** – 720

**D.** 720

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có: 27 . (– 13) + 27 . (– 27) + (– 14) . (– 27) 

= 27 . (– 13) + 27 . (– 27) + 14 . 27 

= 27 . [(– 13) + (– 27) + 14] 

= 27 . [(– 40) + 14] = 27 . (– 26) = – 702.

**Chọn đáp án A.**

**Câu 3:** Giá trị biểu thức M = (– 192 873) . (– 2 345) . (– 4)5 . 0 là:

**A.** – 192 873 

**B.** 1

**C.** 0 

**D.** (– 192 873) . (– 2 345) . (– 4)5

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có: M = (– 192 873) . (– 2 345) . (– 4)5 . 0 = 0 (một tích nhân với 0 cũng bằng 0).

**Chọn đáp án C.**

**Câu 4:** Giá trị của x thỏa mãn – 2(x – 5) < 0 là:

**A.** x = 3

**B.** x = 4

**C.** x = 5

**D.** x = 6

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Khi x > 5 thì x – 5 > 0 nên – 2(x – 5) < 0

Trong bốn đáp án trên chỉ có x = 6 > 5.

**Chọn đáp án D.**

**Câu 5:** Tính tổng S = 1 – 2 + 3 – 4 + ... + 2 017 – 2 018

**A.** S = – 1 006

**B.** S = – 1 007

**C.** S = – 1 008

**D.** S = – 1 009

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Dãy số 1; 2; 3; …; 2 018 có 2 018 số hạng nên có tất cả 2018 : 2 = 1 009 cặp số.

Ta có:

S = 1 – 2 + 3 – 4 + ... + 2 017 – 2 018

S = (1 – 2) + (3 – 4) + ... + (2 017 – 2 018)

S = (– 1) + (– 1) + ... + (– 1)

S = 1 009 . (– 1) = – 1 009

**Chọn đáp án D.**

**Câu 6:** Giá trị của x thỏa mãn 2(x – 5) < 0 là:

**A.** x = 4

**B.** x = 5

**C.** x = 6

**D.** x = 7

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Khi x < 5 thì x – 5 < 0 nên 2(x – 5) < 0

Trong bốn đáp án trên chỉ có x = 4 < 5.

**Chọn đáp án A.**

**Câu 7:** Tính giá trị của biểu thức x – 2 + x – 2 + x – 2 + x – 2 + x – 2 tại x = – 7.

**A.** – 30

**B.** 30

**C.** – 45

**D.** 45

____**Hiển thị đáp án**

**Lời giải**

Ta có:

x – 2 + x – 2 + x – 2 + x – 2 + x – 2

= (x – 2) + (x – 2) + (x – 2) + (x – 2) + (x – 2)

= 5(x – 2)

Thay x = – 7 vào biểu thức ta được:

5(x – 2) = 5 . [(–7) – 2] = 5 . (– 9) = – (5 . 9) = – 45. 

**Chọn đáp án C.**

Xem thêm bài tập trắc nghiệm Toán lớp 6 Cánh diều có đáp án hay khác:

Xem thêm các tài liệu học tốt lớp 6 hay khác:

* * *

Giải bài tập lớp 6 Cánh diều khác
