# Hiệu hai bình phương. Bình phương của một tổng hay một hiệu (Lý thuyết Toán lớp 8) | Kết nối tri thức

# Hiệu hai bình phương. Bình phương của một tổng hay một hiệu (Lý thuyết Toán lớp 8) | Kết nối tri thức

Với tóm tắt lý thuyết Toán 8 Bài 6: Hiệu hai bình phương. Bình phương của một tổng hay một hiệu sách Kết nối tri thức hay nhất, chi tiết sẽ giúp học sinh lớp 8 nắm vững kiến thức trọng tâm, ôn luyện để học tốt môn Toán 8.

## Hiệu hai bình phương. Bình phương của một tổng hay một hiệu (Lý thuyết Toán lớp 8) | Kết nối tri thức

Quảng cáo

### **Lý thuyết Hiệu hai bình phương. Bình phương của một tổng hay một hiệu**

**1\. Hằng đẳng thức**

Hằng đẳng thức là đẳng thức mà hai vế luôn cùng nhận một giá trị khi thay các chữ trong đẳng thức bằng các số tùy ý.

**Ví dụ 1:**

a) Các đẳng thức thường gặp:

a + b = b + a; c.d = d.c; a(b – c) = a.b – a.c

là những hằng đẳng thức.

b) Đẳng thức a + 1 = 3a – 1 không phải là hằng đẳng thức vì khi ta thay a = 2 thì hai vế của đẳng thức không bằng nhau.

**2\. Hiệu hai bình phương**

\+ Với hai số a,b bất kì, thực hiện phép tính:

(a + b).(a – b) = a.a – a.b + b.a – b.b = a2 – b2

\+ Trong trường hợp A, B là những biểu thức tùy ý, ta cũng có:

A2 – B2 = (A – B)(A + B).

Quảng cáo

**Ví dụ 2:**

\+ Tính nhanh 992 – 1. 

Ta có: 992 – 1 = 992 – 12 = (99 + 1)(99 – 1) = 100 . 98 = 9 800. 

\+ Viết x2 – 4 dưới dạng tích. 

Ta có: x2 – 4 = x2 – 22 = (x + 2)(x – 2).

**3\. Bình phương của một tổng**

\+ Với hai số a, b bất kì, thực hiện phép tính:

(a + b)(a + b) = a.a + a.b + b.a + b.b = a2 \+ 2ab + b2

Vậy (a + b)(a + b) = (a + b)2 = a2 \+ 2ab + b2.

\+ Trong trường hợp A, B là những biểu thức tùy ý, ta cũng có:

(A + B)2 = A2 \+ 2AB + B2.

**Ví dụ 3:**

\+ Tính nhanh 1012.

1012 = (100 + 1)2 = 1002 \+ 2.100.1 + 12

= 10 000 + 200 + 1 = 10 201.

Quảng cáo

\+ Khai triển (x + 3y)2

(x + 3y)2 = x2 \+ 2.x.3y + (3y)2 = x2 \+ 6xy + 9y2.

\+ Viết biểu thức 9x2 \+ 6x + 1 dưới dạng bình phương của một tổng.

9x2 \+ 6x + 1 = (3x)2 \+ 2.3x.1 + 12 = (3x + 1)2.

**4\. Bình phương của một hiệu**

\+ Với hai số a, b bất kì ta viết

(a – b)2 = [a + (–b)]2 = a2 \+ 2.a.(–b) + (–b)2 = a2 – 2ab + b2.

\+ Trong trường hợp A, B là hai biểu thức tùy ý ta có:

(A – B)2 = A2 – 2AB + B2.

**Ví dụ 4:**

\+ Khai triển ![Hiệu hai bình phương. Bình phương của một tổng hay một hiệu \(Lý thuyết Toán lớp 8\) | Kết nối tri thức](https://vietjack.com/toan-8-kn/images/ly-thuyet-bai-6-hieu-hai-binh-phuong-binh-phuong-cua-mot-tong-hay-mot-hieu.PNG)

\+ Tính nhanh 992 = (100 – 1)2 = 1002 – 2.100.1 + 12 = 10 000 – 200 + 1 = 9 801.

### **Bài tập Hiệu hai bình phương. Bình phương của một tổng hay một hiệu**

Quảng cáo

**Bài 1.** Những đẳng thức nào sau đây là hằng đẳng thức?

a) 2x + 1 = x + 5; 

b) x(x + 1) =x2 \+ x;

c) 4a(a – 1) = 4a2 – 4a; 

d) 2a + b = 2b + a.

**Hướng dẫn giải**

a) Đẳng thức 2x + 1 = x + 5 không là hằng đẳng thức vì khi ta thay x = 2 thì hai vế của đẳng thức không bằng nhau.

b) Đẳng thức x(x + 1) =x2 \+ x là hằng đẳng thức.

c) Đẳng thức 4a(a – 1) = 4a2 – 4a là hằng đẳng thức.

d) Đẳng thức 2a + b = 2b + a không là hằng đẳng thức vì khi ta thay a = 1, b = 5 thì hai vế của đẳng thức không bằng nhau.

**Bài 2.** Thay dấu ? bằng biểu thức thích hợp.

a) (2x – y)(2x + y) = ? – y2;

b) (x + 5y)(x – 5y) = x2 – ? y2;

c) x2 \+ ? xy + 4y2 = (x + 2y)2; 

d) (? + 3)2 = 4x2 \+ ? + 9. 

**Hướng dẫn giải**

a) (2x – y )( 2x + y) = (2x)2 – y2 = 4x2 – y2; 

b) (x + 5y)(x – 5y) = x2 – (5y)2 = x2 – 25y2; 

c) x2 \+ 4xy + 4y2 = x2 \+ 2 . x . 2y + (2y)2 = (x + 2y)2; 

d) (2x + 3)2 = (2x)2 \+ 2 . 2x . 3 + 32 = 4x2 \+ 12x + 9. 

**Bài 3.** Rút gọn biểu thức sau:

a) (2x – 1)2 – (2x + 1)2; 

b) (3x + 2y)2 \+ (2x – 3y)2. 

**Hướng dẫn giải**

a) (2x – 1)2 – (2x + 1)2

= [(2x – 1) – (2x + 1)][(2x – 1) + (2x + 1)]

= –2.4x 

= –8x. 

b) (3x + 2y)2 \+ (2x – 3y)2

= (3x)2 \+ 2.3x.2y + (2y)2 \+ (2x)2 – 2.2x.3y + (3y)2

= 9x2 \+ 12xy + 4y2 \+ 4x2 –12xy + 9y2

= 13x2 \+ 13y2.

**Bài 4.** Chứng minh rằng với mọi số tự nhiên ta có:

(n + 2)2 – n2 chia hết cho 4.

**Hướng dẫn giải**

Ta có: (n + 2)2 – n2 = n2 \+ 4n + 4 – n2 = 4n + 4 = 4(n + 1)

Vì 4 ⁝ 4 suy ra 4(n + 1) ⁝ 4 với mọi số tự nhiên n.

Vậy (n + 2)2 – n2 chia hết cho 4 với mọi số tự nhiên n.

### **Học tốt Hiệu hai bình phương. Bình phương của một tổng hay một hiệu**

Các bài học để học tốt Hiệu hai bình phương. Bình phương của một tổng hay một hiệu Toán lớp 8 hay khác:

Xem thêm tóm tắt lý thuyết Toán lớp 8 Kết nối tri thức hay khác:

Xem thêm các tài liệu học tốt lớp 8 hay khác:

* * *

Giải bài tập lớp 8 Kết nối tri thức khác
